\chapter{Algoritmo di ricerca in una foresta}

L'algoritmo riceve in input un percorso derivante dall'albero dello zshortage e restituisce tutti i percorsi presenti nell'albero della BOM che contengono il percorso dato, con le quantità dell'ultimo elemento del percorso necessarie a produrre il componente definito dal percorso stesso.

\subsubsection{Esempio 2}
Immaginiamo che l'algoritmo riceva in input il percorso \texttt{A > B > C}. Esso dovrà restituire tutti i percorsi del sottoalbero che ha come radice il nodo A che contengono il percorso dato, eventualmente \textit{"intercalato"} da phantom.
Inoltre, l'algoritmo restituirà il numero di pezzi di \texttt{C} necessari per costruire tutti i componenti \texttt{B} necessari a costruire l'enditem \texttt{A}.

Supponiamo di considerare un un componente \texttt{A}, la cui gerarchia presente nella BOM sia così definita:

\begin{figure}
	\centering
	\includegraphics[scale=0.4]{pictures/es-2.png}
	\caption{Esempio 1: albero BOM}	
\end{figure}

La funzione \texttt{Lookup (A > B > C)} dovrà restituire i percorsi:

\begin{Verbatim}
A > Phantom1 > B > C
A > B > C
\end{Verbatim}

Il totale delle quantità necessarie è dato dalla somma delle quantità di ciascun percorso, a sua volta calcolata moltiplicando le quantità degli item che lo compongono.
Nel caso in esame:

\begin{Verbatim}
A > Phantom1 > B > C: 1 * 2 * 3 * 4 = 24
A > B > C: 1 * 3 * 4 = 12
\end{Verbatim}

In totale, il numero di pezzi di \texttt{C} necessari per costruire tutti i componenti \texttt{B} necessari a costruire l'enditem \texttt{A} è pari a $24 + 12 = 36$.


\section{Rappresentazione dei percorsi nell'albero BOM}

Per la rappresentazione dei percorsi all'interno dell'albero BOM sono state realizzate le seguenti due strutture:

\begin{itemize}

\item \texttt{Path}: rappresenta un singolo percorso all'interno dell'albero, e contiene:

	\begin{itemize}
		
	\item \texttt{Root}: puntatore all'\texttt{Item} che costituisce la radice dell'albero
	
	\item \texttt{Items}: elenco di \texttt{Item} \textit{"figli"} attraverso i quali passa il percorso.
	
	\item \texttt{Value}: quantità di pezzi dell'ultimo componente del percorso necessari per costruire il ramo dell'albero descritto dal percorso stesso.
		
	\end{itemize}

\item \texttt{PathList}: rappresenta una lista di percorsi insieme alla somma dei \texttt{Value} di ciascun percorso (inserita nel campo \texttt{TotalValue})
\end{itemize}

\lstinputlisting[caption=Rappresentazione dei percorsi della BOM, firstline=20, lastline=29]{code/bom/bom.go}

\section{Ricerca dell'enditem all'interno della foresta}

Prima di effettuare la ricerca vera e propria è necessario trovare la radice del sottoalbero appropriato: infatti, non è detto che un enditem nello zshortage corrisponda a un enditem nella BOM.

Può accadere, per esempio, che l'azienda venda come prodotto a sè stante un articolo che costituisce anche un componente necessario alla fabbricazione di un prodotto più grande.

Per risolvere questa problematica, l'algoritmo effettua una ricerca \textbf{BFS} all'interno di ciascun albero, implementata mediante la funzione \texttt{Find}.

\lstinputlisting[caption=Trovare la radice dell'albero di ricerca, firstline=62, lastline=75]{code/bom/lookup.go}

Poiché questa ricerca può essere molto dispendiosa, essa viene effettuata soltanto nel caso in cui l'enditem del percorso ricevuto dallo zshortage non corrisponda con alcun enditem presente nella BOM.

\section{Ricerca dei percorsi all'interno di un albero}

Una volta individuata la radice dell'albero da cui partire, vengono inizializzate le due strutture che costituiranno i parametri della funzione di ricerca insieme al percorso incompleto:

\begin{itemize}

\item \texttt{thisPath}: rappresenta il percorso finora attraversato. Inizialmente contiene soltanto l'\texttt{Enditem} e un \texttt{PathValue} pari a \texttt{1}. A ogni nuovo nodo attraversato, l'\texttt{Item} corrispondente viene aggiunto al percorso e il valore \texttt{PathValue} viene moltiplicato per la quantità dell'item incontrato.

\item \texttt{pathList}: rappresenta la lista di tutti i percorsi, inizialmente vuota e con un \texttt{TotalValue} pari a \texttt{0}. Ogni volta che la funzione \texttt{lookup} trova un path completo che contiene il path cercato, lo inserisce nella lista e al valore \texttt{TotalValue} viene sommato il \texttt{PathValue} del nuovo path.

\end{itemize}

\lstinputlisting[caption=Funzione di Lookup, firstline=8, lastline=34]{code/bom/lookup.go}

La funzione \texttt{Lookup} invoca il metodo \textit{"wrapper"} \texttt{lookup} sull'\texttt{enditem} opportuno, che è una variabile di tipo \texttt{Item}.

Questo metodo effettua un'iterazione sui componenti di \texttt{enditem} e su ciascuno di essi (di tipo \texttt{Child}) invoca il metodo \texttt{lookup}.

\lstinputlisting[caption=Wrapper algoritmo di lookup, firstline=36, lastline=40]{code/bom/lookup.go}

Il metodo \texttt{lookup} viene invocato su un puntatore a un componente \texttt{item} di tipo \texttt{Child}, e ad ogni sua iterazione aggiunge \texttt{item} al percorso corrente, aggiornando il \texttt{Value} di quest'ultimo moltiplicandolo per la quantità di \texttt{item}.

Nel caso in cui l'\texttt{ID} di \texttt{item} sia uguale al primo elemento presente nell'array \texttt{incomplete} (che contiene l'elenco degli elementi che i \texttt{path} validi devono contenere), possono verificarsi due casi:

\begin{itemize}

\item L'\texttt{ID} dell'item corrente era l'ultimo del percorso che cercavamo. Questo significa che il percorso corrente deve essere restituito, perciò viene inserito nella struttura \texttt{PathList} e il suo \texttt{Value} viene aggiunto al \texttt{TotalValue}.

\item Nel caso in cui \texttt{incomplete} contenga altri elementi oltre all'\texttt{ID} dell'item corrente, quest'ultimo viene rimosso dall'array e la ricerca continua sugli elementi successivi.

\end{itemize}

Infine, la ricerca prosegue invocando il metodo \texttt{lookup} su ciascuno dei figli di \texttt{item}. 

\lstinputlisting[caption=Algoritmo di lookup, firstline=42, lastline=59]{code/bom/lookup.go}